\newpage
\chapter{Имплементација и рендерирање}
\section{Технологии}
Симулаторот е напишан во C++, стандардниот избор во пишување на физички симулатори заради брзината и развиениот екосистем на библиотеки за компјутерска графика. Библиотеките што се користат се:
\begin{itemize}
	\item \textbf{OpenGL 4.3} за рендерирање, избран заради едноставноста и можноста да се додадат compute shaders во иднина
	\item \textbf{GLFW} за креирање прозорец, контекст на OpenGL и читање на влезни настани. Работи на повеќе платформи и е модерен
	\item \textbf{GLAD} за вчитување на OpenGL функциите
	\item \textbf{GLM} за линеарна алгебра (операции со матрици и вектори), лесна интеграција со GLSL векторските типови: glm::vec3, glm::mat4, glm::cross итн.
	\item \textbf{Assimp} за вчитување на мрежите. Конфигуриран само за вчитување на OBJ, FBX, GLTF датотеки за намалување на големина
	\item \textbf{TetGen} за тетраедрализацијата на мрежите
	\item \textbf{ImGui} за приказ на едноставен кориснички интерфејс
\end{itemize}

Овие технологии беа избрани бидејќи овозможуваат лесно извршување на апликацијата на различни платформи со минимална конфигурација.  


\section{Структура на модули}

Апликацијата е поделена на 4 модули кои имаат своја улога.

\textbf{Физика}, јадрото на симулаторот. Нема знаење за OpenGL и приказот на екран. Добива објекти и почетна состојба на влез (меки тела и колајдери), изложува функција за ажурирање на состојбата на објектите во одреден временски интервал и изложува функција за добивање на моменталната положба на сите објекти за да се прикажат од рендерерот. Дополнително се изложуваат методи кои се повикуваат од корисничкиот интерфејс.

\textbf{Рендерирање}, содржи структури за додавање објекти во OpenGL сцената